%@Titre:Calédonie Mars 2012
Dans cet exercice on utilisera et on complétera la figure située en annexe.
 
\medskip
  
Un après-midi, Juliette observe son poisson Roméo en se plaçant au dessus de son aquarium de forme sphérique. Elle remarque le drôle de manège de son poisson nageant à la surface :

\setlength\parindent{6mm} 
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] il part d'une paroi de l'aquarium et nage 12 cm avant d'atteindre à nouveau la paroi, 
\item[$\bullet~~$] il change alors de direction et nage encore 5 cm avant d'atteindre à nouveau la paroi se trouvant alors en un point diamétralement opposé à son point de départ,
\item[$\bullet~~$] il rejoint directement son point de départ.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
 
Le poisson effectue chaque déplacement en ligne droite. 

\medskip

\begin{enumerate}
\item Compléter l'annexe en représentant le déplacement de Roméo à la surface de l'eau, vu de dessus. 
\item Quelle est la nature de la figure parcourue par Roméo ? Justifier. 
\item Calculer la distance totale parcourue par Roméo.
\end{enumerate}